\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[english, brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listingsutf8}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks,
	linkcolor={red!100!black},
	citecolor={blue!50!black},
	urlcolor={blue!80!black}
}
%permitir o uso de tab
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
%permitir o uso de paragraph como quarto nivel de topico
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{5}
\newcommand{\thecompany}{\huge Centro Federal Tecnológico de Minas Gerais\\Engenharia da Computação}
\newcommand{\thelogo}{\begin{figure}[H] \centering \includegraphics[height=3cm]{logocefet.jpg} \end{figure}}
\newcommand{\thedate}{\today}
\newcommand{\thetitle}{\textbf{\LARGE Hierarquia de Memória} \\ \large{Arquitetura e Organização de Computadores II}}
\newcommand{\theauthor}{Fadoa Glauss Vieira; Priscilla Raiane Mendes.}
\definecolor{listinggray}{gray}{0.9}
\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\lstset{
	tabsize=1,
%	language=Verilog,
	basicstyle=\scriptsize,
	upquote=true,
	aboveskip={1.0\baselineskip},
	columns=fixed,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=false,
	breaklines=true,
	prebreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
	frame=single,
	numbers=left,
	showtabs=false,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	keywordstyle=\color[rgb]{0, 0, 1},
	commentstyle=\color[rgb]{0.026,0.112,0.095},
	stringstyle=\color[rgb]{0.627, 0.126, 0.941},
	numberstyle=\color[rgb]{0.205,0.142,0.73},
}
\lstset{
	backgroundcolor=\color{lbcolor},
	tabsize=1,
	captionpos=b,
	frame=lines,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=5pt,
	breaklines=true,
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\footnotesize,
	keywordstyle=\color[rgb]{0, 0, 1},
	commentstyle=\color[rgb]{0.1,0.47,0.1},
	stringstyle=\color{red}
}
\begin{document}
	
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\thelogo		
		\thecompany	
					
		\vspace{10pt}
		\vspace{60pt}
		\thetitle		
		\vspace{160pt}		
	\end{center}
	
	\begin{flushleft}
		\begin{tabbing}
			Alunas\qquad\qquad\= \theauthor\\
			Professor\> Poliana Aparecida Corrêa de Oliveira\\			
		\end{tabbing}		
	\end{flushleft}	
	\begin{center}
		\vspace{\fill}
		Belo Horizonte, \thedate
	\end{center}
\end{titlepage}
	\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
	\thispagestyle{empty}
	\clearpage
	\setcounter{page}{1}
	\begin{abstract}
		Esse trabalho tem como objetivo principal o exercício dos conceitos relacionados à hierarquia de memória e a prática da programação em linguagem de descrição de hardware \textit{Verilog} com a utilização da placa The Cyclone II 2C35 FPGA e o chip EP2C35F672C6.
	\end{abstract}
	{
	\selectlanguage{english}
	\begin{abstract}
		This work has as main objective the exercise of the concepts related to the memory hierarchy and the practice of the programming in language of description of hardware \textit{Verilog} with the use of the plate The Cyclone II 2C35 FPGA and the chip EP2C35F672C6.
	\end{abstract}
	}
%	\section{Introdução}
	
	\section{Metodologia}
	O projeto é dividido em três partes, as quais possuem as seguintes propostas:
	\begin{enumerate}
		\item Na primeira parte deve-se criar um projeto utilizando o software \textit{QuartusII} para implementar o módulo de memória RAM com 32 palavras de 4 bits, utilizando a biblioteca LPM\footnote{\textit{Library of Parameterized Modules}}.
		\item Na segunda parte deve-se instanciar a mesma memória implementa na parte anterior e utilizar o arquivo de extensão .MIF\footnote{\textit{Memory Initialization File}} para preenche-la com valores definidos.
		\item Na terceira parte, por sua vez, deve-se implementar uma cache associativa por conjunto de duas vias, utilizando a linguagem verilog.
	\end{enumerate}	
	Em todas as partes, do mesmo mode, deve-se também instanciar um arquivo em linguagem de descrição de hardware \textit{Verilog} de nível superior que inclua sinais de entrada e saída que utilizaram dos \textit{switches} e o \textit{display} de 7-segmentos presentes na placa The Cyclone II 2C35 FPGA.
		\subsection{Organização e Planejamento do projeto}
			O projeto foi divido nas seguintes etapas:
			\begin{enumerate}
				\item Estudo da linguagem e dos materiais a serem utilizados.
				\item Elaboração de código fonte e execução na placa FPGA.
				\item Implementação das simulações.
				\item Elaboração da documentação.
			\end{enumerate}

		\subsection{Ferramentas utilizadas}
		Durante a execução do projeto foi necessária a utilização das ferramentas \textit{Altera QuartusII}, para realização a compilação do programa e o design do hardware,e \textit{ModelSim}, para realização das simulações.
		
	\section{Referências}
	Os programas foram subdividos em módulos, cada qual representa uma funcionalidade de cada uma das partes.
		\subsection{Módulos para conversão dos dados de entrada e de saída}
			\subsubsection{convert\_to\_hexadecimal}
				Módulo que converte o número de entrada \textbf{n} em decimal para o número de saída \textbf{n\_hex} em hexadecimal, já adequado para a utilização no display de 7-segmentos.
				\lstinputlisting[language=Verilog, firstline=2,lastline=27]{cachememory.v}
			\subsubsection{display}
				Módulo responsável por converter o número de entrada \textbf{n} de 7 bits para os números de saída \textbf{ML\_HEX0} e \textbf{ML\_HEX1} de 6 bits cada. Essa se faz necessária uma vez que cada display de 7-segmentos tenha a capacidade de mostrar apenas um número de até $2^{4}$. 
				%Assim para o objetivo desse projeto será utilizado dois displays para cada umas das funcionalidades implementadas.
				\lstinputlisting[language=Verilog, firstline=30,lastline=43]{cachememory.v}
		\subsection{Módulo de implementação da memória RAM com 32 palavras de 4 bits - parteI}
			Este módulo instância a memória representada na figura \ref{fig:modelramlpm} a partir do uso de LMP, presente em  \textit{Quartus II Library of Parameterized Modules}. Nesta parte, será examinado as questões gerais envolvidas na implementação desta memória, as quais foram definas pelas configurações sugeridas no tutorial do projeto.
			\begin{figure}[H]\centering\includegraphics[width=10cm]{modeloramlpm.png}\caption{Módulo de RAM 32 x 8 bits.}\label{fig:modelramlpm}\end{figure}
			Após a criação do módulo \textbf{ramlpm} foram incluídos as entradas necessárias e os pinos de saída na placa DE2. Foram utilizados os switches \textbf{SW 7-0} para selecionar o valor da entrada de dados e \textbf{SW 15-11} para selecionar o endereço de RAM, além de \textbf{SW 17} para o sinal de escrita e \textbf{SW 16} para a entrada de clock.
			
			Assim como foram utilizados os displays de 7-segmentos \textbf{HEX7} e HEX6 para mostrar o valor do endereço, \textbf{HEX5} e \textbf{HEX4}, para os dados de entrada da memória e, \textbf{HEX1} e \textbf{HEX0} para os dados de saída, por meio dos módulos  \textbf{convert\_to\_hexadecimal}  e \textbf{display}. E também o \textbf{LEDR 17} para mostrar a ativação da ação de escrita.
			\lstinputlisting[language=Verilog, firstline=45,lastline=78]{parteI.v}
		\subsection{Módulos de implementação da memória com a utilização do arquivo MIF - parte II}
			Ao contrário da anterior, nesta parte deve-se utilizar o arquivo de extensão .MIF\footnote{\textit{Memory Initialization File}} para atribuir valores aos endereços de memória; como tal processo é realizado por meio da interface do programa \textit{QuartusII}  o código se mantem o mesmo em relação a parte anterior.
			\lstinputlisting[language=Verilog, firstline=45,lastline=78]{parteII.v}
		\subsection{Módulos de implementação da memória cache associativa por conjunto de duas vias}
		%Explicar toda a implemetação da memória cache
		A memória cache associativa por conjunto de duas vias foi implementada com a utilização de uma estrutura bidimensional 8 x 2 bits, em que cada dado presente no matriz possuía 14 bits. Esses bits de dados são definidos de acordo com a tabela \ref{table:bitdados}.
		\begin{table}[H]
			\centering
			\caption{Bit de dados.}
			\label{table:bitdados}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				Tag         & Bit de LRU & Bit de Validade & Dados     \\ \hline
				{[}13:10{]} & {[}9{]}    & {[}8{]}         & {[}7:0{]} \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		
			\subsubsection{cache\_data}
				Módulo responsável pelo funcionamento prático da memória cache associativa por conjunto de duas vias. Esta possui como parâmetros seguintes inputs e outputs:
				\\ \tab - \textbf{clk}: define o clock para a memória.
				\\ \tab - \textbf{req\_addr}: define o endereço para a escrita ou leitura de dados.
				\\ \tab - \textbf{req\_data}: define o dado de entrada para escrita.
				\\ \tab - \textbf{input req\_we}: define o sinal de escrita na memória cache.
				\\ \tab - \textbf{data\_read}: define o dado de saída da memória cache.
				\\ \tab - \textbf{data\_hit}: define a ação de \textit{hit} na memória cache.
				\\ \tab - \textbf{data\_miss}: define a ação de \textit{miss} na memória cache.
				
				\lstinputlisting[language=Verilog, firstline=46,lastline=118]{cachememory.v}
			\subsubsection{cache\_memory}
				Este módulo instância a memória cache associativa por conjunto de duas vias, utilizando além dos sinais de entrada e saída definidos na \textbf{parteI}, os LEDR[0] para definir uma ação de \textit{hit} e o LEDR[1] para uma ação de \textit{miss}.
				\lstinputlisting[language=Verilog, firstline=121,lastline=160]{cachememory.v}
	\section{Resultados obtidos}
	As simulações realizadas com o software \textit{ModelSim} demostram os seguintes resultados:
		\subsection{parteI}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteI/foto1.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de azul representa os dados de entrada e de vermelho representa a saída dos displays HEX 7-4 HEX 1-0; portanto pode-se concluir que os dados escritos na memória \textit{ramlpm} estavam de acordo com o esperado.}
				\label{fig:parteI1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteI/foto2.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de roxo representa a habilitação da escrita de dados, de azul os próprios dados e de vermelho a saída dos displays HEX 7-4 HEX 1-0; portanto pode-se concluir que a saída do displays é a esperada.}
				\label{fig:parteI2}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteI/foto3.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de roxo representa a habilitação do clock, de azul os dados de escrita e de vermelho a saída dos displays HEX 7-4 HEX 1-0; portanto pode-se concluir que é possível realizar escrita na memória \textit{ramlpm} e exibi-los nos displays.}
				\label{fig:parteI3}
			\end{figure}
		\subsection{parteII}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/Escrita2.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de roxo representa o dado encontrado na memória e de vermelho a saída dos displays HEX 7-4 HEX 1-0; portanto há a exibição dos dados nos displays.}
				\label{fig:parteII1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/Escrita3.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de roxo representa a habilitação da escrita.}
				\label{fig:parteII2}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/Escrita4.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de roxo representa a habilitação do clock, de azul o dado a ser escrito na memória \textit{ramlpm} e de vermelho o dado já escrito; portanto pode-se concluir que há escrita na memória.}
				\label{fig:parteII3}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/Escrita5.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de roxo representa a desabilitação do clock e de vermelho o dado escrito; portanto pode-se concluir que o dado permaneceu na memória escrito após 1 ciclo de clock.}
				\label{fig:parteII4}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/leitura01.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado de azul representa o endereço e o de vermelho a saída dos displays HEX 7-4 HEX 1-0; portanto há a exibição dos dados nos displays.}
				\label{fig:parteII5}
			\end{figure}
		\subsection{parteIII}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/Escrita1.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado em vermelho representa a habilitação do clock e da variável de escrita da cache e de roxo o dado a ser escrito.}
				\label{fig:parteIII1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteII/Escrita2.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado representa 1 ciclo de clock com a escrita desabilitada. }
				\label{fig:parteIII2}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteIII/escrita3.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado representa mais 1 ciclo de clock em que há leitura dos dados salvos na memória cache por conjunto.}
				\label{fig:parteIII3}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{parteIII/Leitura1.jpg}
				\caption{O conteúdo destacado em roxo representa a desabilitação do clock e de vermelho o dado lido direto da memória cache por conjunto.}
				\label{fig:parteIII4}
			\end{figure}
	\section{Conclusão}
	    O conceito de memória é um tópico importante na disciplina de Arquitetura e Organização de Computadores. Apesar de inicialmente parecer simples implementar uma memória cache associativa por conjunto de duas vias e utilizar as ferramentas do \textit{QuartusII} e \textit{ModelSim} para criar os projetos e inicializar as memórias, superou as expectativas em quanto a dificuldade e complexidade, devido principalmente à flexibilidade imposta para o desenvolvimento da prática. 
\end{document}